---
title: "afleiding stuwkromme met zijdelingse instroom"
output: html_notebook
editor_options: 
  markdown: 
    wrap: 72
---

# Uitgangspunt

St. Venant vergelijkingen:

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial A}{\partial t} + \frac{\partial Q}{\partial s} &= I &\quad&: \text{ mass balance}\\
\frac{\partial Q}{\partial t} + \frac{\partial Q\,u}{\partial s} 
            &= g\;A\;\Big( S_o - S_f - \frac{\partial a}{\partial s}\Big) &\quad&: \text{ momentum balance}
\end{aligned}
$$ with: $A$ = cross sectional area of the river (m$^2$), $Q$ =
discharge (m$^3$/s), $u$ = flow velocity (m/s), $s$ = distance along the
river (m), $t$ = time (s), $I$ = side inflow (m$^2$/s), $S_o$ = bed
slope (m/m), $S_f$ = friction slope (m/m), $a$ = water level (m), $g$ =
acceleration due to gravity (m/s$^2$).

Door uit te gaan van niet te dynamische aspecten kan je het tijdsaspect
negeren. Dit houdt dus in dat de afgeleiden naar de tijd gelijk zijn aan
nul.

De St. Venant vergelijkingen worden dan:

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial Q}{\partial s} &= I &\quad&: \text{ mass balance}\\
\frac{\partial Qu}{\partial s} 
            &= g\;A\;\Big( S_o - S_f - \frac{\partial a}{\partial s}\Big) &\quad&: \text{ momentum balance}
\end{aligned}
$$ Nu de linkerterm van de momentumvergelijking uitwerken:

De $u = \frac{Q}{A}$, dus:

$$
\frac{\partial }{\partial s} \left( Q\frac{Q}{A} \right) = \frac{\partial }{\partial s} \left( \frac{Q^2}{A} \right) 
$$ Hier de productregel op toepassen: $(u  v)' = u'v + uv'$

Dus:

$$
\frac{\partial }{\partial s} \left( \frac{Q^2}{A} \right)= \frac{\partial}{\partial s} \left( {Q^2}\frac{1}{A} \right) = \frac{\partial Q^2}{\partial s} \frac{1}{A} + Q^2 \frac{\partial \frac{1}{A}}{\partial s}
$$ De afgeleide van
$\frac{\partial Q^2}{\partial s} = 2Q \frac{\partial Q}{\partial s}$\
De afgeleide van $1/A$ is gelijk aan
$-1/A^2 \frac{\partial A}{\partial s}$\
Dus als je deze afgeleiden invult:

$$
\frac{\partial Q^2}{\partial s} \frac{1}{A} + Q^2 \frac{\partial \frac{1}{A}}{\partial s} = 2\frac{Q}{A}\frac{\partial Q}{\partial s}  -  \frac{Q^2}{A^2} \frac{\partial A}{\partial s}
$$ De $\frac{Q}{A} = u$ en de $\frac {\partial Q}{\partial s}$ is de
zijdelingse instroming $I$ uit de massabalans vergelijking.

De linkerterm aan de rechterkant van het = teken kan dus vervangen
worden door $2uI - \frac{Q^2}{A^2} \frac{\partial A}{\partial s}$ De
momentum balance wordt dan:

$$
2uI - \frac{Q^2}{A^2} \frac{\partial A}{\partial s} = g\;A\;\Big( S_o - S_f - \frac{\partial a}{\partial s}\Big) 
$$

Ga je uit van een rechthoekig profiel dan is $A = a\,b$ dan wordt
$\frac{\partial A}{\partial s} = b(a)\frac{\partial a}{\partial s}$
En dan krijg je na wat omwerkingen en invoegen $Fr$:

$$
\frac{\partial a}{\partial s} = \frac{S_o - S_f}{\Big(1-Fr\Big)}
$$

LET OP!!

De waterspiegelbreedte $B$ is in het geval van een rechthoekig profiel
gelijk aan $b$


De vergelijking wordt dan:

$$ 2uI - \frac{Q^2b}{A^2} \frac{\partial a}{\partial s} = g\;A\;\Big( S_o - S_f - \frac{\partial a}{\partial s}\Big) $$

Nu de boel door $gA$ delen:

$$ \frac{2uI}{gA} - \frac{Q^2b}{gA^3} \frac{\partial a}{\partial s} = S_o - S_f - \frac{\partial a}{\partial s} $$

::: {style="color : blue"}
Maar als het geen rechthoekig maar een trapezium profiel is :
$A = Ba+ma^2$

Ai... dan krijg ik toch met het nodige gedoe/*valt mee..*:

$\frac{\partial A}{\partial s}=\frac{\partial (Ba + ma^2)}{\partial}$

$$ \frac{\partial A}{\partial s}= B\frac{\partial a}{\partial s}+ m \frac{\partial a^2}{\partial s} \rightarrow B \frac{\partial a}{\partial s}+2ma\frac{\partial a}{\partial s}=(B+2ma) \frac{\partial a}{\partial s} $$

Lekker is dat... Ik heb nu dus niet alleen constantes voor de afgeleide
staanðŸ˜’

*Valt mee* ðŸ˜€*want* $b=B+2m$ en dan is dus

inderdaad mijn afleiding hierboven gelijk aan wat Paul definieert:

$\frac{\partial A}{\partial a}=b(a)$ en met de kettingregel:
$\frac{\partial A}{\partial s}= \frac{\partial A}{\partial a}\frac{\partial a}{\partial s}= b(a)\frac{\partial a}{\partial s}$
en

$b(a)\frac{\partial a}{\partial s}=(B+2ma)\frac{\partial a}{\partial s}$

:::



Paul definieert al veel eerder dat* $A$ *een functie van de
waterspiegelbreedte is:$b$. LET OP; dus niet van de bodembreedte* $B$
oid.

$$
\frac{\partial A}{\partial a} = b(a)
$$

Let hier op. Hier staat de algemeenheid; verandering van A agv
verandering **a** is gelijk aan b maar verandering a agv verandering
**s.**

Als we dan teruggaan naar:

$$
\frac{\partial Q^2}{\partial s} \frac{1}{A} + Q^2 \frac{\partial \frac{1}{A}}{\partial s} = 2\frac{Q}{A}\frac{\partial Q}{\partial s}  -  \frac{Q^2}{A^2} \frac{\partial A}{\partial s}
$$

Dan kan je dus met de kettingregel $\frac{\partial A}{\partial s}$
omschrijven: $$
\frac{\partial A}{\partial s}=\frac{\partial A}{\partial a}\frac{\partial a}{\partial s}
$$

Daarna kunnen we de eerste term aan de rechterkant van = vervangen door
$b(a)$ en krijgen we:

$$
\frac{\partial A}{\partial s}=b(a)\frac{\partial a}{\partial s}
$$

Nu verder met de bovenstaande momentum vergelijking:

$$
2\frac{Q}{A}\frac{\partial Q}{\partial s}  -  \frac{Q^2}{A^2} \frac{\partial A}{\partial s}
$$

wetende dat $\frac{Q}{A}=u$ en $\frac{\partial Q}{\partial s}=I$ en dit
invullen in voorgaande:

$$
\frac{\partial Qu}{\partial s}=2\frac{Q}{A}\frac{\partial Q}{\partial s}  -  \frac{Q^2}{A^2} \frac{\partial A}{\partial s}=2uI -\frac{Q^2}{A^2}b(a)\frac{\partial a}{\partial s}
$$

Nu helemaal terug naar de momentum vergelijking:

$$
\frac{\partial Qu}{\partial s} 
            = g\;A\;\Big( S_o - S_f - \frac{\partial a}{\partial s}\Big)\\
\downarrow\\
2uI -\frac{Q^2}{A^2}b(a)\frac{\partial a}{\partial s}=g\;A\;\Big( S_o - S_f - \frac{\partial a}{\partial s}\Big)\\
\downarrow\\\frac{2uI}{gA} -\frac{Q^2}{gA^3}b(a)\frac{\partial a}{\partial s}= S_o - S_f - \frac{\partial a}{\partial s}\\
\downarrow\\
\frac{2uI}{gA}+\frac{\partial a}{\partial s} -\frac{Q^2}{gA^3}b(a)\frac{\partial a}{\partial s}= S_o - S_f\\
\downarrow\\\frac{2uI}{gA}+\Big(1-Fr\Big)\frac{\partial a}{\partial s} = S_o - S_f\\
\downarrow\\
Si+\Big(1-Fr\Big)\frac{\partial a}{\partial s} = S_o - S_f\\
\downarrow\\
\frac{\partial a}{\partial s} = \frac{S_o - S_f-Si}{\Big(1-Fr\Big)}\\
$$
